% -*- coding: utf-8 -*-
\section{Altcoins}\label{sec:altcoins}
Ethereum解説の下地となる，bitcoinについての解説は前節で終わりだが，bitcoinの話からethereumの話に移る前に，ethereumをはじめとする，bitcoinから派生したシステムについて概観する．

Bitcoinがある程度広まりその実用性が知られてくると，bitcoinの中核技術を流用した派生システムを開発しようとする動きが高まり，実際にいくつかの派生システムが誕生した．
これらのbitcoinから派生した暗号通貨は\ulbf{altcoins(bitcoin 2.0)}と呼ばれる．

\subsection{標準的なaltcoins}
この節では後述するethereumやnamecoinといった「通貨として使われない」altcoinsと対比するために，いくつかの標準的なaltcoinsを紹介する．
この節により，ethereumとbitcoinとのつながりがより理解しやすくなるだろう．

\subsubsection{Litecoin}
\ulbf{Litecoin}は，bitcoinの細かい仕様を変更して作られた暗号通貨である．
より具体的には，bitcoinは専用機材を用いてSHA-256を計算するマイニングが主流であるのに対して，意図的にSHA-256よりも計算しにくい仕様にすることで，マイニングの参入に必要な初期投資を抑え\footnote{Bitcoinでは，マイニングで採算をとるにはハッシュ値計算専用の機器の購入が必須である．}，より多くのマイナーが参入できるように設計してある．
また発行されるコインの量もbitcoinの4倍近くあることや，ブロックあたりに格納できるトランザクションの数が多いことなどから，bitcoinより流動性の高い暗号通貨を目指していることが窺える．
このことは，bitcoinが金ならばlitecoinは銀のような存在だと表現される．

\subsubsection{Ripple}
Altcoinである\ulbf{\aruby{Ripple}{リップル}}は，bitcoinとは異なり運営会社が存在し，間接的に現金との交換が保証されている．
現金との交換が保証されていることからも，rippleはそれ自体を取引に用いるのではなく，現実の通貨を遠隔地に決済することに特化しているといえる．

%Rippleはbitcoinと同様にシステムの名称でもあり，通信プロトコルの名称でもある．

\subsubsection{Monacoin}
\ulbf{\aruby{Monacoin}{モナーコイン}}は日本初の暗号通貨だ．
2013年12月23日に公開され，現在も開発が行なわれている．
Monacoinの仕様はおおむねbitcoinと同じだが，利用するハッシュアルゴリズムや難易度調整アルゴリズムなどの細やかな部分が変更されている．

Monacoinのように，通貨のように扱えるbitcoinのフォークは各国でさかんに開発されている．

\subsection{BitcoinとAltcoinsとの関係}
これらのaltcoinsもまたbitcoinと同じように取引所などで自由に売買されている．
つまり，litecoin市場やMonacoin市場などがあるのだ．
そしてaltcoinsとbitcoinとの交換市場も成り立っており，全く現実の通貨たちと同じように通貨の信用によって市場が価格を決定している．
新興コインは相手にされないので安価だし，そこそこ有名なlitecoinは比較的高値で取引される．

\subsection{通貨からの脱却}
Altcoinsのなかには通貨として使われることを想定していないものもある．
通貨としての側面ではなく，ブロックチェインとプルーフ・オブ・ワークが持つ「 情報を安全に所有できる」という側面が着目されたのだ．

\subsubsection{Namecoin}
Namecoinの細かい仕様はbitcoinと全く同じである．
ただしその利用法は興味深いものだ．
Namecoinは，インターネットを支えるDNS機能をbitcoinの仕組みで構成しようとしたのだ．

\paragraph{DNS}
DNS(Domain Name System)とは，ひとことでいえば\ulinej{「192.168.0.1」のようなコンピュータが扱いやすいIPアドレスと「○○.com」のような人間に分かりやすいアドレスとを相互に結び付けるシステム}である．
もともと，ネットワークにつながったコンピュータはそれぞれに番号を割り振ることで管理されている．
しかし人間にとって長い番号を覚えるのは難しいし面倒だから，英単語などで構成された分かりやすい別名を用意して，これを変換する仕組みを用意することでネットワークをより扱いやすくすることにした．
これがDNSである．

%さて，インターネットは大きな1つのネットワークだから，理論上は1つのDNSサーバを用意すればそれで全てのアドレスを変換できる．
%だがそれでは処理能力がパンクしてしまうから

\paragraph{Namecoin}
Namecoinは，bitcoinが取引を記録するために利用するブロックチェインを一種のデータベースと見立てて，\ulinej{ある名前を記録して別の名前と対応付ける}というDNSの仕組みをbitcoinの枠組みで組み立てようとしたのだ．

Namecoinでは「.bit」で終わるドメインを取得できる．

Bitcoinが持つ特性をnamecoinはそのまま受け継いでいるから，namecoinで管理されるDNSは分散しており，システムがダウンすることはない．
これはインターネットの中核技術であるDNSにとってはメリットとなる．

\subsubsection{Ethereum}
Ethereumは，ブロックチェインにプログラムを記述し実行することで，あたかも1つの大きなコンピュータが動いているように処理を実行できるシステムであり，その他のaltcoinsよりもはるかに強力なシステムである．
なぜなら，この「プログラムを記述し実行できる」という特性により，前述したあらゆるaltcoinsの機能をこのethereumは実現できてしまうからだ．

このethereumについて，次項で説明する．
